@prefix : <http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@base <http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva> .

<http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva> rdf:type owl:Ontology ;
                                               owl:versionIRI <http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva/1.0.0> ;
                                               <http://purl.org/dc/elements/1.1/creator> "Alberto Megina Gonzalo (Ontology Engineering Group - Universidad Politécnica de Madrid)" ,
                                                                                         "Mario de Lucas García (Ontology Engineering Group - Universidad Politécnica de Madrid)" ,
                                                                                         "Oscar Corcho (Ontology Engineering Group - Universidad Politécnica de Madrid)" ;
                                               <http://purl.org/dc/elements/1.1/identifier> "http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva" ;
                                               <http://purl.org/dc/elements/1.1/title> "Ontología que modeliza el Impuesto sobre el Valor Añadido siguiendo el marco impuesto por la Ley 37/1992 sobre el Valor Añadido (LIVA) y el reglamento del impuesto RD 1624/1992 (RIVA)."@es ;
                                               <http://purl.org/dc/terms/hasFormat> "http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva.owl" ;
                                               <http://purl.org/dc/terms/issued> "2021-07-20" ;
                                               <http://purl.org/dc/terms/license> "https://creativecommons.org/licenses/by/4.0" ;
                                               <http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix> "iva" ;
                                               <http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri> "http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#" ;
                                               rdfs:comment "Esta ontología se ha creado en el marco de una colaboración entre el Ontology Engineering Group y los Institutos Fiscales de Hacienda" ;
                                               owl:versionInfo "First official release"@en .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/elements/1.1/creator
<http://purl.org/dc/elements/1.1/creator> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/elements/1.1/identifier
<http://purl.org/dc/elements/1.1/identifier> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/elements/1.1/title
<http://purl.org/dc/elements/1.1/title> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/hasFormat
<http://purl.org/dc/terms/hasFormat> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/issued
<http://purl.org/dc/terms/issued> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/license
<http://purl.org/dc/terms/license> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix
<http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri
<http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri> rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#acogidoA
:acogidoA rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Sujeto_Pasivo ;
          rdfs:range :Regímen_Especial ;
          rdfs:comment "Relación entre Sujeto Pasivo y Régimen Especial. Modela una relación de inclusión de un Sujeto Pasivo dentro de un determinado régimen especial por cumplir los requisitos exigidos."@es ;
          rdfs:label "Acogido a un Regímen Especial"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#cometeInfraccion
:cometeInfraccion rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain :Sujeto_Pasivo ;
                  rdfs:range :Infracción ;
                  rdfs:comment "Relación entre Sujeto Pasivo e Infracción. Modela la acción de cometer una infracción tributaria por parte de una Persona."@es ;
                  rdfs:label "Comete"@es ;
                  rdfs:seeAlso """MEMENTO IVA 11080
MIVA nº 7450"""@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#contieneItem
:contieneItem rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Factura ;
              rdfs:range :Item ;
              rdfs:comment "Relación entre  Factura e Item. Modela la acción de contener un item dentro de una determinada Factura."@es ;
              rdfs:label "Contiene Item"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#emiteFactura
:emiteFactura rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:domain :Sujeto_Pasivo ;
              rdfs:range :Factura ;
              rdfs:comment "Relación entre Sujeto Pasivo y Factura. Modela la relación de emitir una factura por parte de una persona."@es ;
              rdfs:label "Emite"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#realizaOperación
:realizaOperación rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain :Sujeto_Pasivo ;
                  rdfs:range :Operación ;
                  rdfs:comment "Relación entre Sujeto Pasivo y Operación. Modela la realización de una operación por parte de un sujeto pasivo."@es ;
                  rdfs:label "Realiza operación"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#recibeFactura
:recibeFactura rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain :Receptor ;
               rdfs:range :Factura ;
               rdfs:comment "Relación entre Recepto y Factura. Modela la acción en la que un receptor recibe una determinada factura."@es ;
               rdfs:label "Recibe"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#tieneCabecera
:tieneCabecera rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain :Factura ;
               rdfs:range :Cabecera ;
               rdfs:comment "Relación entre Factura y Cabecera. Modela la relación de pertenencia de una cabecera a una factura."@es ;
               rdfs:label "Tiene cabecera"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#tieneLugarRealización
:tieneLugarRealización rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain :Factura ;
                       rdfs:range :Lugar_Realización ;
                       rdfs:comment "Relación entre Factura y Lugar de realización. Indica un determinado lugar donde se emitió la factura."@es ;
                       rdfs:label "Lugar de realización"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#tieneObligación
:tieneObligación rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 rdfs:domain :Sujeto_Pasivo ;
                 rdfs:range :Obligación ;
                 rdfs:comment "Relación entre Sujeto Pasivo y Obligación. Modela la existencia de obligaciones a tratar por parte de los sujetos pasivos del IVA."@es ;
                 rdfs:label "Tiene Obligación"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#tieneRol
:tieneRol rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain :Persona ;
          rdfs:range :Rol ;
          rdfs:comment "Relación entre Persona y Rol. Modela la relación de rol con persona de forma que una persona pueda realizar el rol de sujeto pasivo o de receptor en un determinado momento."@es ;
          rdfs:label "Tiene rol"@es .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#actividad_empresarial
:actividad_empresarial rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                       rdfs:domain :Persona ;
                       rdfs:range xsd:string ;
                       rdfs:comment "Descripción del código de la actividad empresarial de una persona en función del CNAE"@es ;
                       rdfs:label "Actividad empresarial"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#baseImponible
:baseImponible rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Item ;
               rdfs:range owl:real ;
               rdfs:comment "La base imponible es el elemento cuantitativo del hecho imponible sobre el que se aplica el tipo impositivo paracalcular la cuota tributaria."@es ;
               rdfs:label "Base Imponible"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#cantidad
:cantidad rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain :Item ;
          rdfs:range xsd:integer ;
          rdfs:comment "Número de productos iguales contenidos en la factura."@es ;
          rdfs:label "Cantidad"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#codigoMoneda
:codigoMoneda rdf:type owl:DatatypeProperty ;
              rdfs:domain :Cabecera ;
              rdfs:range rdfs:Literal ;
              rdfs:comment "Código indicativo de la moneda utilizada."@es ;
              rdfs:label "Código moneda"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#descripción
:descripción rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain :Item ;
             rdfs:range xsd:string ;
             rdfs:comment "Comentario general acerca de la factura."@es ;
             rdfs:label "Descripción"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#descuento
:descuento rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Item ;
           rdfs:range owl:real ;
           rdfs:comment "Indicador de un descuento aplicado al item."@es ;
           rdfs:label "Descuento"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#dirección
:dirección rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Persona ;
           rdfs:range xsd:string ;
           rdfs:comment "Dirección física de una persona."@es ;
           rdfs:label "Dirección"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#fecha_expedición
:fecha_expedición rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain :Cabecera ;
                  rdfs:range xsd:dateTime ;
                  rdfs:comment "Indicador de la fecha en la que se realizó la factura."@es ;
                  rdfs:label "Fecha de expedición"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#identificador
:identificador rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Cabecera ;
               rdfs:range xsd:string ;
               rdfs:comment "Identificador único de una factura."@es ;
               rdfs:label "Identificador"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#importe
:importe rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:domain :Item ;
         rdfs:range owl:real ;
         rdfs:comment "Coste total de un conjunto de items."@es ;
         rdfs:label "Importe"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#lugar_expedición
:lugar_expedición rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain :Cabecera ;
                  rdfs:range xsd:dateTime ;
                  rdfs:comment "Lugar donde se realizó la factura."@es ;
                  rdfs:label "Lugar de expedición"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#modalidad
:modalidad rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain :Cabecera ;
           rdfs:range xsd:string ;
           rdfs:comment "Indicador de la modalidad concreta de una factura."@es ;
           rdfs:label "Modalidad"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#nombre
:nombre rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:domain :Persona ;
        rdfs:range xsd:string ;
        rdfs:comment "Indicador del nombre de una persona."@es ;
        rdfs:label "Nombre"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#precio_unitario
:precio_unitario rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                 rdfs:subPropertyOf owl:topDataProperty ;
                 rdfs:domain :Item ;
                 rdfs:range owl:real ;
                 rdfs:comment "Precio individual de cada item."@es ;
                 rdfs:label "Precio unitario"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#tipoImpositivo
:tipoImpositivo rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:domain :Item ;
                rdfs:range owl:real ;
                rdfs:comment "Porcentaje aplicado al coste del item. Existen 3 tipos impositivos: tipo general (21%), reducido (10%)  y superreducido (4%)."@es ;
                rdfs:label "Tipo impositivo"@es ;
                rdfs:seeAlso """MEMENTO IVA 10140
MIVA nº2000 s."""@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#tipo_operación
:tipo_operación rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:domain :Operación_Sujeta ;
                rdfs:range xsd:string ;
                rdfs:comment "Indicador del tipo de operación de una operación sujeta."@es ;
                rdfs:label "Tipo de operación"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#version
:version rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:domain :Cabecera ;
         rdfs:range owl:real ;
         rdfs:comment "Indicador del número de versión de factura electrónica utilizada."@es ;
         rdfs:label "Versión"@es .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Cabecera
:Cabecera rdf:type owl:Class ;
          rdfs:comment "Forma parte de la estructura de una factura electrónica, en base al modelo del Ministerio de Asuntos Económicos y Transformación Digital, y contiene los datos globales e identificativos de una factura."@es ;
          rdfs:label "Cabecera"@es ;
          rdfs:seeAlso "https://www.facturae.gob.es/formato/Documents/EspanolFacturae3_0.pdf"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Deducción
:Deducción rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :Obligación_Particular ;
           rdfs:label "Deducción"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Devolución
:Devolución rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :Obligación_Particular ;
            rdfs:label "Devolución"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Factura
:Factura rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :contieneItem ;
                           owl:allValuesFrom :Item
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :tieneCabecera ;
                           owl:allValuesFrom :Cabecera
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :tieneLugarRealización ;
                           owl:allValuesFrom :Lugar_Realización
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :contieneItem ;
                           owl:minQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                           owl:onClass :Item
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :tieneCabecera ;
                           owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                           owl:onClass :Cabecera
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :tieneLugarRealización ;
                           owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                           owl:onClass :Lugar_Realización
                         ] ;
         rdfs:comment "Modelado de una factura , en base a las guías del Ministerio de Asuntos Económicos y Transformación Digital, y contiene los elementos esenciales: Descripción global, recogida en la clase Cabecera y los conceptos contenidos en la factura, que están recogidos en la clase Item."@es ;
         rdfs:label "Factura"@es ;
         rdfs:seeAlso "https://www.facturae.gob.es/formato/Documents/EspanolFacturae3_0.pdf"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Infracción
:Infracción rdf:type owl:Class ;
            rdfs:comment "Consiste en la transgresión de una norma fiscal por parte de una persona física o jurídica u otra entidad. Se calificarán y sancionarán conforme a lo establecido en la Ley General Tributaria (Art. 191-206 ,LGT)."@es ;
            rdfs:label "Infracción"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Item
:Item rdf:type owl:Class ;
      rdfs:comment "Artículo o servicio incluido en la factura. Se detallan toda la información relevante como el precio del elemento individual y tipo impositivo."@es ;
      rdfs:label "Item"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Lugar_Realización
:Lugar_Realización rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:comment """Ámbito espacial de aplicación:
 1) Territorio  peninsular  español  y  las  Islas  Baleares,  con inclusión de las islas adyacentes, el mar territorial hasta el límite de 12 millas náuticas y el espacio aéreo correspondiente a todos estos territorios
 2) Se excluyen del ámbito del impuesto el Archipiélago Canario, y los territorios de Ceuta y Melilla."""@es ;
                   rdfs:label "Lugar de Realización"@es ;
                   rdfs:seeAlso """MEMENTO IVA 9370
MIVA nº400 s.
LIVA art. 68"""@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Obligación
:Obligación rdf:type owl:Class ;
            rdfs:comment "La obligación tributaria es toda aquella obligación que surge como consecuencia de la necesidad de pagar tributos."@es ;
            rdfs:label "Obligación"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Obligación_General
:Obligación_General rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Obligación ;
                    rdfs:comment "Subconjunto de obligaciones que tienen un carácter general."@es ;
                    rdfs:label "Obligación General"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Obligación_Particular
:Obligación_Particular rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Obligación ;
                       rdfs:comment "Subconjunto de obligaciones que tienen un tratamiento específico individual."@es ;
                       rdfs:label "Obligación Particular"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Operación
:Operación rdf:type owl:Class ;
           rdfs:comment """Clase que engloba los diferentes tipos de operación que contempla la Ley del IVA.
Una operación es un hecho que puede o no estar gravado con el impuesto."""@es ;
           rdfs:label "Operación"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Operación_No_Sujeta
:Operación_No_Sujeta rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Operación ;
                     rdfs:comment """La  Ley  define  como  no  sujetas  al  impuesto  determinadas  operaciones,  bien  porque  se  realizan  por  personas que  no  son  o  no  actúan  como  empresarios, bien por simplificación o por razones de neutralidad.
9167 - Transmisión de negocio en marcha
9175 - Operaciones de las AAPP
9180 - Entregas y servicios con fines de promoción
9185 - Prestación de servicios en régimen de dependencia
9190 - Autoconsumos
9195 - Concesiones y autorizaciones administrativas
9200 - Otras operaciones no sujetas"""@es ;
                     rdfs:label "Operación No Sujeta"@es ;
                     rdfs:seeAlso """MEMENTO IVA 9160
MIVA nº270 s."""@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Operación_Sujeta
:Operación_Sujeta rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Operación ,
                                  [ rdf:type owl:Restriction ;
                                    owl:onProperty :acogidoA ;
                                    owl:someValuesFrom :Regímen_Especial
                                  ] ,
                                  [ rdf:type owl:Restriction ;
                                    owl:onProperty :acogidoA ;
                                    owl:maxQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                    owl:onClass :Regímen_Especial
                                  ] ;
                  rdfs:comment "Grupo de opraciones en las que la aplicación del impuesto es obligatoria. Solo están sujetas las operaciones realizadas a título oneroso, mediante contraprestación, en dinero o en especie."@es ;
                  rdfs:label "Operación Sujeta"@es ;
                  rdfs:seeAlso """MEMENTO IVA 9112
MIVA nº405 s."""@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Persona
:Persona rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :tieneRol ;
                           owl:allValuesFrom :Rol
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :tieneRol ;
                           owl:minQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                           owl:onClass :Rol
                         ] ;
         rdfs:comment "Entidad para modelar los atributos necesarios de la persona involucrada en el proceso del IVA."@es ;
         rdfs:label "Persona"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Receptor
:Receptor rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf :Rol ,
                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                            owl:onProperty :recibeFactura ;
                            owl:allValuesFrom :Factura
                          ] ;
          rdfs:comment """Receptor modela al Consumidor Final, y engloba:
1) Los particulares, en el sentido de personas que no tienen la condición de empresarios o profesionales
2) Los empresarios o profesionales, por las operaciones que realicen al margen de su actividad económica
3) Otras  entidades,  como  asociaciones  o  fundaciones,  que  carecen  de  la  condición  de  empresario  o  profesional  o,teniéndola, actúan al margen de ella
4) Las Administraciones públicas, cuando actúen en el ejercicio de sus funciones públicas"""@es ;
          rdfs:label "Receptor"@es ;
          rdfs:seeAlso """MEMENTO IVA 9091
MIVA nº10 s."""@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Regímen_Especial
:Regímen_Especial rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:comment """Creación para simplificar el cumplimiento de las obligaciones formales por parte de los sujetos pasivos, como es el caso del régimen simplificado o el de recargo de equivalencia y, en otros casos, de evitar una posible doble imposición, como en el caso del régimen de bienes usados.
Los regímenes especiales tienen carácter voluntario, a excepción del régimen especial aplicable a las operaciones con oro de inversión, del régimen especial de las agencias de viajes y del régimen especial del recargo de equivalencia, que son obligatorios."""@es ;
                  rdfs:label "Regímen Especial"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Representación
:Representación rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf :Obligación_Particular ;
                rdfs:label "Representante de no establecidos"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Rol
:Rol rdf:type owl:Class ;
     rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                       owl:onProperty :cometeInfraccion ;
                       owl:someValuesFrom :Infracción
                     ] ;
     rdfs:comment "Clase adicional para generalizar las clases de Sujeto Pasivo y Receptor en una clase Persona."@es ;
     rdfs:label "Rol"@es .


###  http://vocab.linkeddata.es/def/hacienda/iva#Sujeto_Pasivo
:Sujeto_Pasivo rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :Rol ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :emiteFactura ;
                                 owl:allValuesFrom :Factura
                               ] ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :realizaOperación ;
                                 owl:allValuesFrom :Operación
                               ] ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :tieneObligación ;
                                 owl:allValuesFrom :Obligación
                               ] ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :emiteFactura ;
                                 owl:minQualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                 owl:onClass :Factura
                               ] ;
               rdfs:comment """Persona  o  entidad  que  realiza  las  operaciones  sujetas  al  impuesto
(empresarios o profesionales: nº 9142 ) y que está obligada al pago del mismo y al cumplimiento de las obligaciones formales.
En ocasiones, también responden del pago del tributo personas distintas del sujeto pasivo (responsablesdel impuesto: nº 9532 )"""@es ;
               rdfs:label "Sujeto Pasivo"@es ;
               rdfs:seeAlso """MEMENTO IVA 9500
MIVA nº1300 s.
LIVA art. 84 a 70"""@es .


###  Generated by the OWL API (version 5.1.14) https://github.com/owlcs/owlapi/
